**陳芳明**（），現任[國立政治大學台灣文學研究所專任教授](../Page/國立政治大學.md "wikilink")；「施敏輝」是他眾多[筆名中的一個](../Page/筆名.md "wikilink")。陳芳明在1988年以前流亡海外多年，在[美國時曾經是](../Page/美國.md "wikilink")[台灣獨立運動的重要推手](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")。返國後，任教於[靜宜大學](../Page/靜宜大學.md "wikilink")；後來應[施明德之邀](../Page/施明德.md "wikilink")，投身政治，任[民進黨文宣部主任](../Page/民進黨.md "wikilink")。在許信良為負責縣市長選舉未達預期目標而辭職後，一同去職，應[李家同之邀赴](../Page/李家同.md "wikilink")[國立暨南國際大學任教](../Page/國立暨南國際大學.md "wikilink")。

在[文學上與曾經有所批判的](../Page/台灣文學.md "wikilink")[余光中](../Page/余光中.md "wikilink")、[洛夫修好](../Page/洛夫.md "wikilink")，並在政大台文所所長任內舉辦余光中研討會。2006年，因不滿民進黨籍總統陳水扁執政後期的表現，表示：「我不會因為我是『綠色』（泛綠）支持者，就看不到綠色的缺點！」持續以「[台灣獨立](../Page/台灣獨立.md "wikilink")」意識，批判[陳水扁總統](../Page/陳水扁.md "wikilink")。

陳芳明的政治立場也為他帶來爭議，譬如2011年6月12日及9月24日陳芳明到台南的國立台灣文學館演講時即遭遇蔣為文、李文正、巫義淵等人抗議。\[1\]\[2\]

## 簡介

### 求學

陳芳明，[高雄市人](../Page/高雄市.md "wikilink")，就讀[舊城國小時與謝新達](../Page/高雄市左營區舊城國民小學.md "wikilink")（知名[藝人](../Page/藝人.md "wikilink")，[藝名](../Page/藝名.md "wikilink")：[豬哥亮](../Page/豬哥亮.md "wikilink")）是同學\[3\]、[高雄市立左營高級中學畢業](../Page/高雄市立左營高級中學.md "wikilink")、[輔仁大學](../Page/輔仁大學.md "wikilink")[歷史學系學士](../Page/歷史學.md "wikilink")、[國立台灣大學歷史研究所碩士](../Page/國立台灣大學.md "wikilink")。曾在《鏡子的影子》評論集（[志文出版社](../Page/志文出版社.md "wikilink")）裡批判余光中，後遠赴[美國](../Page/美國.md "wikilink")[西雅圖](../Page/西雅圖.md "wikilink")[華盛頓大學攻讀](../Page/華盛頓大學.md "wikilink")[博士](../Page/博士.md "wikilink")。之後，1979
台灣發生[美麗島事件](../Page/美麗島事件.md "wikilink")，多名友人因此被捕。與許信良到[洛杉磯辦](../Page/洛杉磯.md "wikilink")《美麗島週報》期間多次轉載李敖文章。

### 任教

1980年至1983年，陳芳明在海外主辦批判式政治刊物，而被列入[黑名單限制返國](../Page/黑名單_\(台灣\).md "wikilink")；直到1988年，才返回台灣。陳芳明返台後，赴前往[民主進步黨](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[中央黨部任職文宣部主任](../Page/中央黨部.md "wikilink")（[許信良時任黨主席](../Page/許信良.md "wikilink")），曾先後任教於[靜宜大學](../Page/靜宜大學.md "wikilink")、[國立暨南國際大學中文系](../Page/國立暨南國際大學.md "wikilink")；陳氏所構想的理念「清廉、勤政、愛鄉土」，高懸於民進黨中央黨部會議室。

陳芳明為[國立政治大學中文系教授](../Page/國立政治大學.md "wikilink")；[2005年8月起](../Page/2005年8月.md "wikilink")，出任國立政治大學[台灣文學研究所所長](../Page/台灣文學.md "wikilink")\[4\]，主要教授[台灣文學史及](../Page/台灣文學史.md "wikilink")[文學批評等課程](../Page/文學批評.md "wikilink")。

1999年3月21日，陳芳明在「第一屆台灣文學經典研討會」擔任[中央研究院研究員](../Page/中央研究院.md "wikilink")[彭小妍論文](../Page/彭小妍.md "wikilink")〈論[葉石濤](../Page/葉石濤.md "wikilink")「台灣文學史綱」〉的講評人，他在講評中表示，某些人抨擊[行政院文化建設委員會](../Page/行政院文化建設委員會.md "wikilink")「[台灣文學經典三十](../Page/台灣文學經典三十.md "wikilink")」的論點令他深感不以為然：如果「本土文學」代表的是一種教條的、僵化的尺碼，硬是要以[排他的方式來建構台灣文學史](../Page/排他.md "wikilink")，則可預見的，[第二次世界大戰後大致有一半以上的作家都必須從歷史清除出去](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，這等於是另一種變相的思想檢查與血統檢查；「台灣」一詞，從前是一種高度的政治禁忌，如今變成另一種高度的[政治正確](../Page/政治正確.md "wikilink")，歷史「淪為嘲弄的標尺」\[5\]。

2018年9月19日，利文琪指控陳芳明指導之學生李星瑩於台灣文學館2018年台灣文學傑出博碩士論文獎獲獎論文，有部分抄襲利文琪在網路上發表之作品。事發後陳芳明於臉書發表道歉聲明：「學術是一輩子的事業，也是一項公共事業。對自己負責，對大眾負責。縱然學生來向我道歉，但這已經不是師生兩人之間的問題而已。」，而台灣文學館亦以追回李星瑩之獎金與取消名次。\[6\]

### 對民進黨的批判

2006年5月30日，陳芳明在《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》發表〈記得清廉、勤政、愛鄉土？〉，對他所曾奉獻過的民進黨有嚴厲的批判：「做為知識份子，只能扮演永遠反對者的角色。我可能對民進黨的信心動搖，但是對它的批判我不能有絲毫懈怠。對民進黨的批判，正是對我自己的自我鞭笞。」\[7\]

2006年7月15日，陳芳明加入[連署](../Page/連署.md "wikilink")[親綠學者715聲明](../Page/親綠學者715聲明.md "wikilink")〈民主政治和台灣認同的道德危機：我們對總統、執政黨和台灣公民的呼籲〉，表示：「我不會因為我是『綠色』（[泛綠](../Page/泛綠.md "wikilink")）支持者，就看不到綠色的缺點。」

2006年11月27日，陳芳明在《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》發表〈別再掛受難勳章
別再談受害道德〉，批判「站在權力最高點的民進黨，卻不斷製造『台灣社會還未解放』的假象，持續燃燒歷史悲情，並且努力不懈地開發被壓迫的情緒」。\[8\]

2007年6月13日，陳芳明在《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》發表〈追求正常化國家〉，主張讓本土成為「積極的、開放的本土」而不是「審判式、排他性的本土」，批評民進黨「把自身建黨的記憶等同民主運動歷史的全部……把[二二八事件當做戰後歷史的起點](../Page/二二八事件.md "wikilink")，然後連繫到1970年代的民主運動以及1980年代的建黨運動……反而使本土觀點淪於永恆的危機」；如果民進黨的新決議文刪除〈[台灣前途決議文](../Page/台灣前途決議文.md "wikilink")〉中「台灣是一主權獨立的國家，任何有關獨立現狀的更動必須由全體住民以[公民投票的方式決定](../Page/公民投票.md "wikilink")」這段表述，則「台灣做為一個[正常化國家將不再正常](../Page/正常化國家.md "wikilink")」\[9\]。

2008年2月24日，[時報文教基金會舉辦](../Page/時報文教基金會.md "wikilink")「曼德拉與南非族群和解」座談會，陳芳明批評，探討[轉型正義必須回歸歷史傳承](../Page/轉型正義.md "wikilink")、尤其是漸進改革的過程，談正義不能單方面；台灣白色恐怖案件的受害者已不在民進黨內，加害者也不全然都在國民黨內，但在政治操作下，所有問題都被簡化成國民黨必須承擔責任，民進黨反而成了受害者，轉型正義變質為在錯誤基礎上製造另一種錯誤\[10\]。2012年10月30日，民進黨政策會執行長[吳釗燮承認](../Page/吳釗燮.md "wikilink")，過去民進黨處理轉型正義議題時，常常只把轉型正義當成選舉工具，沒有掌握機會好好處理相關問題，這樣的處理是錯的\[11\]。但2016年9月22日，政大地政學系教授[徐世榮補充](../Page/徐世榮.md "wikilink")，民進黨在意的轉型正義只有追查[不當黨產而已](../Page/中國國民黨黨產爭議.md "wikilink")，追求轉型正義儼然變成追求民進黨的一黨私利，對眼前亟需轉型正義[平反的被迫遷戶視而不見](../Page/平反.md "wikilink")，「轉型正義應該是全民的、而不是一個黨的」\[12\]。

2008年5月，陳芳明將在其任教的政大為余光中舉行八十大壽學術研討會。余光中在鄉土文學論戰」中，在《聯合報》「聯合副刊」發表文章〈狼來了！〉，稱台灣寫實主義作家關懷同情農、工、漁民的焦點主題，就是毛澤東所謂的「工農兵文學」，就是要搞階級鬥爭。陳芳明曾在評論集《鏡子與影子》（志文出版社）裡負面批判余光中。2017年12月14日，陳芳明在臉書悼念余光中逝世，稱余光中「對我生命的影響超過任何教導過我的前輩」。

2009年2月12日，陳芳明在前民進黨立委[林濁水新書](../Page/林濁水.md "wikilink")《歷史劇場：痛苦執政八年》發表會中批評，從陳水扁新書《[台灣的十字架](../Page/台灣的十字架.md "wikilink")》可以看出，陳水扁沒有朋友、沒有智慧、沒有核心價值、沒有希望，而且書名取錯了，「[十字架不是他自己要的](../Page/十字架.md "wikilink")；他是送給我們，然後把他的朋友一個個釘在上面。」陳芳明說，任何人做錯事、濫用權力、收受[政治獻金](../Page/政治獻金.md "wikilink")，只要講獨立建國，就得到民意、就被原諒，這才是對台獨最大的傷害；「這種思維若在民進黨內繼續存在，會創造更多阿扁出來。」\[13\]

2010年8月29日，陳芳明說，民進黨[十年政綱強調](../Page/十年政綱.md "wikilink")「戰後大陸移民不應再被視為外來他者」，語意彰顯台灣閩南人「閩南意識的自我獨尊」，彷彿是說「以前的態度『應該』是正確的，『大陸移民』永遠是被看的對象」，這是民進黨長期累積的「被害意識」與「被出賣危機」的真實浮現；然而在[台灣原住民眼中](../Page/台灣原住民.md "wikilink")，閩南人與客家人才是不折不扣的外來他者；如果民進黨不能克服「被害」、「被出賣」意識，任何有關族群的議題都將成為民進黨永遠的障礙\[14\]。

2012年11月30日，陳芳明說，民進黨最喜歡提[台灣地位未定論](../Page/台灣地位未定論.md "wikilink")，認為1950年《[中日和約](../Page/中日和約.md "wikilink")》中只提到放棄[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")、卻沒說要把殖民地歸還給誰，另一方面則寄託在台灣未來獨立，“那民進黨現在是什麼？”陳芳明說，民進黨有“戀屍狂”一味眷戀過去的歷史，台灣人在台灣住這麼久了，台灣地位不會還是“未定論”；從[清朝到現在](../Page/清朝.md "wikilink")，台灣定位當然由人民決定，台灣地位未定論已經終結了；民進黨卻還在期待台灣地位未定論，這是思考錯亂\[15\]。

2016年5月8日，[第十四任總統副總統就職相關活動籌備委員會公布](../Page/2016年中華民國總統就職典禮.md "wikilink")[凱達格蘭大道前就職慶祝大會主舞台設計圖](../Page/凱達格蘭大道.md "wikilink")，設計團隊表示設計靈感來自[建醮文化](../Page/建醮.md "wikilink")，卻引發外界批評太醜，陳芳明也在[臉書評論](../Page/臉書.md "wikilink")「怎麼這麼醜？全國民眾都暈倒了」、「不能好好設計嗎？我們反而被設計了」\[16\]\[17\]。2016年5月10日，陳芳明補充，「[廟會的東西不應該被放在國家大典上](../Page/廟會.md "wikilink")」，就職慶祝大會主舞台設計圖「太紅、圖案太複雜、[剪紙也太難看](../Page/剪紙.md "wikilink")」，建醮往往是為大型災禍消災的儀式，把建醮文化放在就職典禮上「犯忌諱」\[18\]。之後官方變更舞台設計。

2016年5月18日，[2016年中華民國總統就職典禮進行彩排](../Page/2016年中華民國總統就職典禮.md "wikilink")，其中一段節目〈台灣民主進行曲〉安排[臨時演員高舉標語重現社運抗爭場景](../Page/臨時演員.md "wikilink")，引發社運界抨擊民進黨把人民抗爭當成執政嘉年華\[19\]；同日，陳芳明在臉書評論，社會運動不是任何政黨的附庸，民進黨不能這樣收割社運的果實，他質疑「民進黨變得有些狂妄」、提醒民進黨「不要被勝利沖昏了頭」\[20\]。

2016年11月27日，針對[婚姻平權修法議題](../Page/婚姻平權.md "wikilink")，陳芳明在臉書評論，[蔡英文曾經是第一位公開承諾支持](../Page/蔡英文.md "wikilink")[同志婚姻](../Page/同志婚姻.md "wikilink")、支持婚姻平權的中華民國總統參選人，因此[2016年總統選舉時](../Page/2016年中華民國總統選舉.md "wikilink")「我投票給她，也鼓勵多少學生支持她」；但蔡英文上任總統之後的今天，民進黨黨員反而開始散布各種奇談怪論阻擋修法，他們內心考量的因素已經不言而喻，「所有的選民在他們眼中都是傻子，用完即丟」；蔡英文的承諾已經在民進黨內變成七折八扣了，「如果婚姻平權法案沒有通過，就把我當做傻子吧！這可能是我最後一次支持民進黨了」\[21\]。

2017年2月6日，作家[李敖在](../Page/李敖.md "wikilink")[中央通訊社的電話訪問中承認](../Page/中央通訊社.md "wikilink")[腦部罹患](../Page/腦部.md "wikilink")[惡性腫瘤](../Page/惡性腫瘤.md "wikilink")，自認「不久人世」，最大目標是三年內出齊《李敖大全集》85冊\[22\]。同日，陳芳明在臉書發文〈我所尊敬的李敖〉向李敖致敬，他說，許多人不認同李敖的狂傲及與人相處時的倨傲，但是李敖在戒嚴時代說了許多真話，李敖敢批判國民黨、蔣中正與蔣經國，「沒有他，威權統治的台灣可能更加酷寒」\[23\]。

2017年3月3日，陳芳明在臉書評論，[蔡英文政府上台以後](../Page/蔡英文政府.md "wikilink")，民進黨不斷拖延婚姻平權立法，民進黨的政治玩弄手法距離誠信原則越來越遠，他現在越來越看不懂民進黨、或者快要不認識民進黨了\[24\]。

2017年5月30日，陳芳明、[東吳大學教授](../Page/東吳大學_\(臺灣\).md "wikilink")[陳瑤華](../Page/陳瑤華.md "wikilink")、[國立陽明大學教授](../Page/國立陽明大學.md "wikilink")[黃嵩立](../Page/黃嵩立.md "wikilink")、[國立東華大學教授](../Page/國立東華大學.md "wikilink")[施正鋒](../Page/施正鋒.md "wikilink")、作家[朱天衣等人公開聲援](../Page/朱天衣.md "wikilink")[凱道部落](../Page/凱道部落.md "wikilink")，共同反對《原住民族土地或部落範圍土地劃設辦法》排除私有土地劃入[臺灣原住民族傳統領域](../Page/臺灣原住民族.md "wikilink")。陳芳明說，蔡英文政府的轉型正義已經偏離軌道，民進黨的理念與作法背離解嚴目標越來越遠；下星期他將過70歲生日，但他不敢許下生日願望，「因為願望早已幻滅」\[25\]。

### 被抗議事件

2007.11.8張徳本因為讀過陳芳明在政大台文所所架設「台灣文學部落格」張貼「花蓮」，有關他與余光中之文，詳見\[26\]
隨覺有必要提供另類看法，決定貼上拙文「歷史鐵證不容逃避！—我為何抗議余光中，在「部落格」上，陳芳明毫無回應，卻有該所學生江林信刪除「歷史鐵證不容逃避！　我為何抗議余光中
」，並封鎖張徳本帳號下所有貼文，引起張徳本抗議陳芳明主事的政大台文所「台灣文學部落格」顢頇刪除行徑，是學術態度霸權。

2011年5月27日，[蔣為文發表](../Page/蔣為文.md "wikilink")〈還是那麼糟糕的台灣文學界\!--公開回應陳芳明的不實指控〉批判陳芳明前後不一的政治立場。此事源自[524台文事件蔣為文抗議](../Page/524台文事件.md "wikilink")[黃春明侮辱台語文工作者後陳芳明於媒體上撰文聲援黃春明](../Page/黃春明.md "wikilink")。\[27\]

2011年6月12日，陳芳明出席[國立台灣文學館的](../Page/國立台灣文學館.md "wikilink")[鹽分地帶文學研討會](../Page/鹽分地帶.md "wikilink")，遭遇[張德本](../Page/張德本.md "wikilink")、[蔣為文](../Page/蔣為文.md "wikilink")、[李文正及](../Page/李文正.md "wikilink")[巫義淵等多人抗議](../Page/巫義淵.md "wikilink")。\[28\]

2011年9月24日，陳芳明到國立台灣文學館演講，遭遇蔣為文等人抗議。蔣為文發言質疑陳芳明「政治變色龍」、「消費台灣意識」、「充當中華民國獨尊華語文學的打手」、「不配當台灣文化所所長」，陳芳明則繼續演講、不予回應。

## 台語教學主張

[2008年4月](../Page/2008年4月.md "wikilink")17日，總統當選人馬英九拜會台獨色彩濃厚的政大台文所所長陳芳明，兩人就台語推廣、本土化、轉型正義等議題交換意見。馬英九表示，陳芳明對本土化和轉型正義的看法和他「不謀而合」，他對台語推廣的想法更讓他印象深刻。由於馬英九過去請益的對象，都是藍營大老，而陳芳明具有明顯的偏綠，甚至是偏獨的色彩，雖然他是綠營中少數敢直言批判民進黨執政當局的學者，但馬英九的拜會還是非常受到注目。馬英九表示，對陳芳明有關台語教學的主張，讓他印象深刻「他覺得你就用中文寫出來，用河洛話來唸，其實就是台語文學，不需要刻意地用羅馬音去拼，那樣反而有害於它（台語）的推廣。像這樣一個很開放的態度，也許我孤陋寡聞，我還是第一次聽到，讓我感到『空谷足音，蛩然而喜』的感覺⋯⋯」。\[29\]
從來不曾用台語發表過任何一篇作品的陳芳明這種論見，引起詩人[陳秋白的批判](../Page/陳秋白.md "wikilink")。\[30\]

## 著作目錄

陳芳明已出版的書籍數量極多，以下簡單分成文學類、歷史類和政治評論三大類，列出他的重要作品。這分目錄僅限於專書，不收入期刊論文以及書籍篇章。

### 文藝作品、文學評論及文學史

  - 陳芳明，1973，《含憂草》。台北：大江出版社。
  - ______，1974，《鏡子和影子》：現代詩評論。台北：[志文出版社](../Page/志文出版社.md "wikilink")。
  - ______，1977，《詩和現實》。台北：[洪範書店](../Page/洪範書店.md "wikilink")。
  - ______編，1986，《楊逵的文學生涯》。Irvine，Calif.：台灣出版社。
  - 宋冬陽（陳芳明），1988，《放胆文章拼命酒》。台北：林白出版社。
  - ______，1994，《典範的追求》。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，1996，《危樓夜讀》。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，1998，《左翼台灣：殖民地文學運動史論》。台北：[麥田出版](../Page/麥田出版.md "wikilink")。
  - ______，1998，《風中蘆葦》（陳芳明散文集1）。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，1998，《夢的終點》（陳芳明散文集2）。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，1998，《時間長巷》（陳芳明散文集3）。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，1998，《掌中地圖》（陳芳明散文集4）。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，2001，《深山夜讀》。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，2002，《後殖民台灣：文學史論及其周邊》。台北：[麥田出版](../Page/麥田出版.md "wikilink")。
  - ______，2003，《陳芳明精選集》。台北：九歌出版社。
  - ______，2005，《孤夜獨書》。台北：[麥田出版](../Page/麥田出版.md "wikilink")。
  - ______，2008，《昨夜雪深幾許》。台北：印刻出版。
  - ______編，2008，《余光中60年詩選》。台北：印刻出版。
  - ______編，2008，《余光中跨世紀散文選》。台北：九歌出版社。
  - ______，2009，《晚天未晚》。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，2009，《2007陳芳明：夢境書》。台北：[爾雅出版社](../Page/爾雅出版社.md "wikilink")。
  - ______，2009，《楓香夜讀》。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，2011，《台灣新文學史》。台北：[聯經出版](../Page/聯經出版.md "wikilink")。
  - ______，2013，《星遲夜讀》。台北：[聯合文學出版](../Page/聯合文學.md "wikilink")。
  - ______，2013，《現代主義及其不滿》。台北：[聯經出版](../Page/聯經出版.md "wikilink")。
  - ______，2015，《美與殉美》。台北：[聯經出版](../Page/聯經出版.md "wikilink")。
  - ______，2015，《很慢的果子：閱讀與文學批評》。台北：[麥田出版](../Page/麥田出版.md "wikilink")。
  - ______，2016，《革命與詩》。台北：印刻出版。
  - ______，2017，《我的家國閱讀：當代台灣人文精神》。台北：[麥田出版](../Page/麥田出版.md "wikilink")。

### 歷史評論及研究

  - 陳芳明，1973，〈宋代史學的忠君觀念〉。國立台灣大學歷史研究所碩士論文。
  - 施敏輝（陳芳明）編，1985，《台灣意識論戰選集：台灣結與中國結的總決算》。Irvine，Calif.：台灣出版社。
  - ______，1988a，《台灣人的歷史與意識》。台北：敦理出版社。
  - ______編，1988b，《二二八事件學術論文集》。Irvine，Calif.：台灣出版社。
  - ______，1991a，《謝雪紅評傳：落土不凋的雨夜花》。台北：前衛出版社。
  - ______編，1991b，《台灣戰後資料選：二二八事件專輯》。台北：二二八和平日促進會。
  - ______，1992，《探索台灣史觀》。台北：[自立晚報](../Page/自立晚報.md "wikilink")。
  - ______，1998，《殖民地台灣：左翼政治運動史論》。台北：麥田出版。
  - ______，2004，《殖民地摩登：現代性與台灣史觀》。台北：麥田出版。
  - ______，2009，《謝雪紅評傳》。台北：麥田出版。

### 政治評論

  - 陳芳明，1989a，鞭傷之島。台北：自立晚報。
  - ______，1989b，在時代分合的路口：統獨論爭與海峽關係。台北：前衛。
  - ______，1989c，在美麗島的旗幟下：反對運動與民主台灣。台北：前衛。
  - ______，1990a，台灣對外關係的窺探。台北：自立晚報。
  - ______，1990b，台灣內部民主的觀察。台北：自立晚報。
  - ______，1991a，福爾摩莎情結。台北：前衛。
  - ______，1991b，李登輝情結。台北：前衛。
  - ______，1992，荊棘的閘門。台北：自立晚報。
  - ______，1993，和平演變在台灣。台北：前衛。
  - ______，1996，在世紀與世界的邊緣。台北：前衛。
  - ______，2007/11：陳水扁下台，台灣就有救了…。

## 和陳芳明相關的研究文獻

（按照作者姓氏漢語拼音順序排列）

  - 陳明成，2002，《陳芳明現象及其國族認同研究》。國立成功大學歷史學研究所碩士論文。
  - [李筱峰](../Page/李筱峰.md "wikilink")，1994，〈國家認同的轉向：以戰後台灣反對人士的十個個案為例〉。見[中央研究院近代史研究所編](../Page/中央研究院近代史研究所.md "wikilink")，《認同與國家：近代中西歷史的比較》，頁323-62。台北：中央研究院近代史研究所。
  - Shu, Wei-Der. 2005. Chapter Ten: Case Study (6): The Process of
    National Identity Formation of Fang-ming Chen. In Transforming
    National Identity in the Diaspora: An Identity Formation Approach to
    Biographies of Activists Affiliated with the Taiwan Independence
    Movement in the United States, 684-777. Ph.D. diss., Syracuse
    University.
  - [許南村編](../Page/許南村.md "wikilink")，2002，《反對言偽而辯：陳芳明台灣文學論、後現代論、後殖民論的批判》。台北：人間出版社。
  - 張瑞芬，2003，《美麗而艱難：陳芳明的生命經驗與散文美學》。《[聯合文學](../Page/聯合文學.md "wikilink")》19，no.
    8：117-25。

## 相關條目

  - [台灣獨立運動](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")
  - [台灣鄉土文學論戰](../Page/台灣鄉土文學論戰.md "wikilink")
  - [台灣意識論戰](../Page/台灣意識論戰.md "wikilink")
  - [台灣文學史](../Page/台灣文學史.md "wikilink")
  - [謝雪紅](../Page/謝雪紅.md "wikilink")
  - [灣生回家 (書籍)](../Page/灣生回家_\(書籍\).md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  -
  - [國立政治大學：陳芳明](https://web.archive.org/web/20110430134618/http://www.chinese.nccu.edu.tw/people/bio.php?PID=57893)

  - [名人對談》陳芳明
    楊照](http://mag.udn.com/mag/people/itempage.jsp?f_SUB_ID=3536)

  - [2008開卷好書獎BV：陳芳明-昨夜雪深幾許](http://blog.chinatimes.com/openbook/archive/2009/01/09/366668.html)

  - [台灣新文學史-陳芳明教授主講](https://www.youtube.com/playlist?list=PLe8vfIFNtjRf1ernFX1KfwPiNeMgJazp7)

  - [20190113《頂真人物》完整版 EP34 ｜ 老革命的文學人
    陳芳明](https://www.youtube.com/watch?v=MMfHMd0dhkA)

[C陳](../Page/category:台灣歷史學家.md "wikilink")
[C陳](../Page/category:台灣作家.md "wikilink")

[C陳](../Category/1947年出生.md "wikilink")
[C陳](../Category/在世人物.md "wikilink")
[C陳](../Category/臺灣獨立運動者.md "wikilink")
[C陳](../Category/華盛頓大學校友.md "wikilink")
[C陳](../Category/國立臺灣大學文學院校友.md "wikilink")
[C陳](../Category/輔仁大學校友.md "wikilink")
[C陳](../Category/國立政治大學教授.md "wikilink")
[C陳](../Category/民主進步黨黨員.md "wikilink")
[Category:閩南裔臺灣人](../Category/閩南裔臺灣人.md "wikilink")
[C陳](../Category/高雄市人.md "wikilink")
[F芳](../Category/陈姓.md "wikilink")

1.  蔣為文2011〈還是那麼糟糕的台灣文學界\!--公開回應陳芳明的不實指控〉收錄在台文筆會(編)2011《蔣為文抗議黃春明的真相：台灣作家ai/oi用台灣語文創作》頁132-134。台南:台文筆會。
2.  蔣為文2011〈陳芳明們，不要製造台灣文學生態災難\!--再度回應陳芳明的謬論〉收錄在台文筆會(編)2011《蔣為文抗議黃春明的真相：台灣作家ai/oi用台灣語文創作》頁141-142。台南:台文筆會。
3.  [豬哥亮叫陳芳明「班長」 同班同學的不同人生](http://www.storm.mg/article/101222)
4.  [國立政治大學新設台灣文學研究所明天揭牌](http://www.epochtimes.com/b5/5/9/18/n1056416.htm)
5.
6.
7.  [記得清廉、勤政、愛鄉土？](http://city.udn.com/3336/1700445)
8.  [別再掛受難勳章
    別再談受害道德](http://50.22.162.226:602/Article/sxsy/200611/Article_20061127165929.shtml)

9.  [追求正常化國家](http://society3.blogspot.com/2007/06/blog-post_13.html)
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26. [1](http://140.119.61.161/blog/forum_detail.php?id=1580)
27. 收錄在台文筆會(編)2011《蔣為文抗議黃春明的真相：台灣作家ai/oi用台灣語文創作》頁132-134。台南:台文筆會。
28. 蔣為文2011〈陳芳明們，不要製造台灣文學生態災難\!--再度回應陳芳明的謬論〉收錄在台文筆會(編)2011《蔣為文抗議黃春明的真相：台灣作家ai/oi用台灣語文創作》頁141-142。台南:台文筆會。
29. [訪綠營旗手陳芳明　馬英九：彼此對轉型正義看法不謀而合](http://www.nownews.com/2008/04/17/10844-2262123.htm)，黃暐瀚、呂士奇、孟憲豪，2008年4月17日，NOWnews
30.